\chapter{Software}

V konečné fázi je pro přenos videa použit vlastní protokol. Jelikož toto řešení nevyžaduje žádné speciální funkcionality jádra, je možné využití obrazu linuxové distribuce poskytnutém k platformě Red Pitaya STEM. I přesto bylo použito vlastní jádro kompilované projektem PetaLinux, doplněné rootfs Debianu. 

\section{Red Pitaya Server}

Software běžící na Red Pitayi je napsán v jazyce C a nepotřebuje další závislosti. Primární funkcí je vyčítáání dat z datové BRAM a odesílání klientovi, zároveň však čeká na případné povely pro upravení provozních parametrů. Přestože je poskytnuta grafická aplikace, pro snadný přístup k datům je možné použít jakýkoliv program, který je schopen pracovat se sockety(nc, putty, bash). Server vyčítá a posílá data s fixní frekvencí(50 Hz), jenž nezávisí na hodnotě SHUTTER. 

\begin{figure}[hbt!]
        \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/srv-cfg.png}
    \caption{Konfigurační soubor} \label{lab-srv-cfg}
\end{figure}

Během spuštění server načte soubor cfginv.bb. V tomto souboru je uložená konfigurace jednoho čipu, která se následně nakopíruje do konfigurační paměti. První bit v souboru označuje první bit, který bude odeslán. Formát taky umožňuje vkládat do souboru poznámky. Pokud soubor neobsahuje přesný počet konfiguračních bitů, je ohlášena chyba. Pokud je soubor změněn za běhu, je třeba dát pokyn pro znovu načtení konfigurace. 

Během provozu lze serveru posílat požadavky na úpravu registrů. Tyto příkazy jsou posílané jako ASCII řetězec ve fixním formátu: \textit{<registr>:<hodnota><CR>}, kde registr nabývá hodnot 1 až 5. Pokud je typ hodnoty "bool", je jakákoliv hodnota mino nuly brána jako "true".  Nastavení počtu odesílaných bitů na 42 se tedy provede paketem "2:42".  


\begin{table}[h!]
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Název}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{registr}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{hodnota}} \\ \hline
CKDIV                                & 1                                     & uint32                                \\ \hline
BITS TO SEND                         & 2                                     & uint32                                \\ \hline
DECODE                               & 3                                     & bool                                  \\ \hline
SHUTTER                              & 4                                     & uint32\_t                             \\ \hline
CFG RELOAD                           & 5                                     & bool                                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{GUI klient}

Současně s serverem byl vyvinut i grafický klient, který je napsaný v jazyce C a pro vykreslování používá knihovnu SDL2. Z tohoto důvodu je potřeba instalovat balíčky SDL2 a SDL2\_ttf. Vykreslení textu se provádí pomocí fontu FreeMono a FreeMonoBold.

\begin{figure}[h!]
        \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{img/gui1.png}
    \caption{Grafický klient} \label{lab-gui}
\end{figure}

Po spuštění aplikace se zobrazí dynamický gradient a konfigurační menu, v němž se pohybuje pomocí kurzorových kláves nebo 'j' a 'k'. Změna hodnoty se provede klávesou Enter, zrušit zadávání lze pomocí Esc. Číselné hodnoty lze zadávat v hexadecimálním tvaru s prefixem 0x. Pro připojení k serveru je potřeba zadat IP adresu a potvrdit. Po připojení gradient je nahrazen obrazem ze senzoru. Provedené změny nastavení se ihned projeví v konfiguraci snímače. Po vypnutí dekódovaní program pracuje i nadále, avšak s barvy neodpovídají hodnotám. Změna Global nebo local registru se provádí nahráním modifikovaného cfginv.bb souboru na server a zapsaním hodnoty do CFG\_RELOAD.

